美國參議員提案制裁中國隱瞞武肺疫情 要求釋放疫後被捕香港泛民人士

美國共和黨參議員格雷厄姆（Lindsey Graham）周二提交法案，建議授權美國總統在中國未能如實交代武漢肺炎疫情爆發前因後果之時，可對中國實施廣泛制裁，並要求釋放所有疫後被捕的香港泛民人士。香港眾志黃之鋒回應提案表示，希望法案可以迅速開展。

被視為特朗普親密戰友的格雷厄姆表示，如果中共沒有瞞疫，深信病毒不會傳入美國，又指中方拒讓調查人員調查疫情起因，認為如果不向中國施壓，中國永遠不會配合調查。

格雷厄姆表示，其《COVID-19問責法案》（COVID-19 Accountability Act）要求總統在60日內認證中國已向美國、其盟友或世界衞生組織等聯合國屬下組織領導的武肺疫情調查「充份完全地交代疫情」，並要求認證中國已關閉可能是人畜共通病（zoonotic disease ）溫床的濕貨街市（wet market），並釋放所有在疫後被捕的香港民主派人士。

法案賦予總統權力，對中國實施一系列制裁措施，如凍結資產、旅遊禁令、吊銷簽證、限制美國金融機構向中國商業機構貸款、禁止中國企業在美國上市等。法案是格雷厄姆與另外八名共和黨參議員共同提出。中國駐美大使館暫未有回應。

過往多次進行國際游說的香港眾志黃之鋒於Facebook發文指，在北京多次拒絕世衞前往中國調查疫情源頭下，要求中國承擔全球治理的責任、存有基本透明度，實在是「應有之義」，認為格雷厄姆提出此法案實在來得及時，冀議案能夠迅速開展，讓中共知悉逆普世價值而行的舉措，定必被世人所譴責，強調「武漢肺炎從武漢爆發至全球各國，中共怎能置身事外？」

放都係方手足先